[
  {
    "name": "Chimie Practic",
    "description": "Sediment urinar, electroliÈ›i, proteine, uree, creatininÄƒ, bilirubinÄƒ, glicemie, lipide, transaminaze, LCR",
    "flashcards": [
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale sedimentului urinar pe un cÃ¢mp microscopic?",
        "back": "Pe un cÃ¢mp microscopic:\n- Hematii: 0-1\n- Leucocite: 3-5\n- Cilindri: 0-1\n- Cristale: rare\n- Celule epiteliale: rare (din cÄƒi urinare inferioare)",
        "mnemonic": "SEDIMENT URINAR - regulÄƒ 1-5-1 ca un SEMAFOR: ğŸ”´ Hematii 0-1 (STOP dacÄƒ sunt mai multe!), ğŸŸ¡ Leucocite 3-5 (ATENÈšIE la creÈ™teri), ğŸŸ¢ Cilindri 0-1 (OK rar); Cristale È™i Celule epiteliale = ca MUSAFIRII nepoftiÈ›i: rare = normal, multe = problemÄƒ"
      },
      {
        "front": "Care sunt tipurile de cilindri urinari È™i semnificaÈ›ia lor?",
        "back": "CILINDRI ACELULARI:\n- Hialini: albuminurii\n- GranuloÈ™i: GNA, PNA\n- GrÄƒsoÈ™i: sindrom nefrotic\n- Pigmentari: Hb (acc. transfuzionale), mioglobinÄƒ, bilirubinÄƒ\n\nCILINDRI CELULARI:\n- Hematici: afecÈ›iune glomerularÄƒ\n- Leucocitari: inflamaÈ›ii parenchim renal\n- Epiteliali: afecÈ›iune tubularÄƒ toxicÄƒ/infecÈ›ioasÄƒ",
        "mnemonic": "CILINDRII URINARI = MULAJE ale tubilor renali (ca turnate Ã®n forme): ACELULARI (goale): Hialini=sticlÄƒ TRANSPARENTÄ‚ (proteine), GranuloÈ™i=NISIP Ã®n tub (necrozÄƒ celularÄƒ), GrÄƒsoÈ™i=UNT (nefrotic pierde grÄƒsimi), Pigmentari=VOPSEA coloratÄƒ (Hb roÈ™u, bilirubinÄƒ galben); CELULARI (cu celule prinse): Hematici=tub cu SÃ‚NGE (glomerul), Leucocitari=tub cu PUR (pielonefritÄƒ), Epiteliali=tub DESCUAMAT (toxic)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale fierului seric È™i cauzele variaÈ›iilor?",
        "back": "VN: Femei 90-100 Î¼g/dL, BÄƒrbaÈ›i 130-140 Î¼g/dL\n\nCRESCUT Ã®n:\n- Anemii hemolitice, talasemie\n- HemocromatozÄƒ, anemie aplasticÄƒ\n- Hepatite acute, intoxicaÈ›ii cu Fe\n\nSCÄ‚ZUT Ã®n:\n- Hemoragii, anemii feriprive\n- InfecÈ›ii, tumori maligne\n- Sindrom nefrotic (pierdere transferinÄƒ)",
        "mnemonic": "FIERUL SERIC - ca BANII Ã®ntr-un cont: VN: F=90-100 (Femeile mai puÈ›in), B=130-140 (BÄƒrbaÈ›ii mai mult); CRESCUT=CONT SUPRAÃNCÄ‚RCAT: HemolizÄƒ (se sparg hematii=elibereazÄƒ Fe), HemocromatozÄƒ (se absoarbe prea mult), HepatitÄƒ (depozitul hepatic se varsÄƒ); SCÄ‚ZUT=CONT GOL: Hemoragii (pierzi Fe), InfecÈ›ii (bacteriile furÄƒ Fe!), Nefrotic (pierzi transferina=portofelu Fe)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale proteinelor totale È™i fracÈ›iunile electroforetice?",
        "back": "PROTEINE TOTALE: 6,5-8,5 g/dL\n- Albumina: 4-5 g/dL (50-70%)\n- Raport A/G: 1,5-2,5\n\nELECTROFOREZÄ‚ (5 fracÈ›iuni):\n- Albumine: 37-45 g/L\n- Î±1 globuline: 1-3 g/L\n- Î±2 globuline: 4-10 g/L\n- Î² globuline: 5-10 g/L\n- Î³ globuline: 5-15 g/L",
        "mnemonic": "ELECTROFOREZA PROTEINELOR - ca o CURSÄ‚ de alergare: ALBUMINA = CAMPIONUL (cea mai rapidÄƒ, cea mai multÄƒ ~50%, migreazÄƒ prima spre +); apoi Ã®n ordine: Î±1 (mica), Î±2 (medie), Î² (lentÄƒ), Î³ (cea mai lentÄƒ, anticorpii greoii); Proteine totale 6,5-8,5 g/dL (È›ine minte: aproape 7-8 ca pH-ul neutru!); Raport A/G=1,5-2,5 (albumina DUBLU faÈ›Äƒ de globuline)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale ureei È™i cauzele uremiei?",
        "back": "VN: 10-40 mg/dL ser (sau 2,5-7,5 mmol/L)\nValori critice: >100 mg/dL\n\nUREMIE (hiperazotemie):\n\nPRERENALÄ‚: scÄƒdere perfuzie renalÄƒ, dietÄƒ hiperproteicÄƒ, catabolism crescut\n\nRENALÄ‚: nefropatii acute/cronice, scÄƒderea filtrÄƒrii glomerulare\n\nPOSTRENALÄ‚: obstrucÈ›ie (calculi, hipertrofie prostatÄƒ, cancer)",
        "mnemonic": "UREEA - ca o FABRICÄ‚ de reciclare proteine: VN=10-40 mg/dL (È›ine minte: ca vÃ¢rsta maturÄƒ 10-40 ani!); Critic >100 (triplu!); UREMIE ca o conductÄƒ de apÄƒ: PRE-RENALÄ‚=problema e ÃNAINTE de rinichi (nu vine suficient sÃ¢nge=pompa slabÄƒ, sau prea multe proteine de procesat); RENALÄ‚=problema e ÃN rinichi (filtrul e stricat); POST-RENALÄ‚=problema e DUPÄ‚ rinichi (È›eava blocatÄƒ: calcul, prostatÄƒ, cancer)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale creatininei È™i cauzele variaÈ›iilor?",
        "back": "VN: 0,6-1,2 mg/dL (55-120 Î¼mol/L)\nValori critice: >10 mg/dL la nedializaÈ›i\n\nCRESCUTÄ‚ Ã®n:\n- AfecÈ›iuni renale acute/cronice\n- InsuficienÈ›Äƒ cardiacÄƒ, È™oc, deshidratare\n- AfecÈ›iuni musculare (rabdomiolizÄƒ)\n- Hipertiroidism, acromegalie\n\nSCÄ‚ZUTÄ‚ Ã®n:\n- SarcinÄƒ (fiziologic)\n- ScÄƒderea masei musculare\n- AfecÈ›iuni hepatice severe",
        "mnemonic": "CREATININA = GUNOIUL muÈ™chilor: VN 0,6-1,2 (ca nota 6-12 la È™coalÄƒ=mediu); Critic >10 (de 10x normal!); Vine din CREATINFOSFAT muscular (rezerva de energie); CRESCUTÄ‚: Rinichi bolnav (nu eliminÄƒ gunoiul), MuÈ™chi distrus (rabdomiolizÄƒ=gunoi mult), Metabolism turbo (hipertiroidism); SCÄ‚ZUTÄ‚: SarcinÄƒ (volum mare=diluat), MuÈ™chi puÈ›ini (vÃ¢rstnici), Ficat bolnav (nu face creatinÄƒ)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale bilirubinei È™i tipurile de hiperbilirubinemii?",
        "back": "VN: BT <1 mg/dL, BD <0,3 mg/dL, BI <1 mg/dL\n\nHIPERBILIRUBINEMII:\n\nPREHEPATICE (â†‘BI): anemii hemolitice, eritropoiezÄƒ defectivÄƒ\n\nHEPATOCELULARE (â†‘BD + â†‘BI): hepatite, ciroze, deficite de conjugare\n\nCOLESTATICE (â†‘BD): colestaze intra/extrahepatice, calculi, cancer pancreas",
        "mnemonic": "BILIRUBINA = VOPSEAUA galbenÄƒ din hematii: VN: BT<1, BD<0,3, BI<1 (toate sub 1!); IndirectÄƒ=NECONJUGATÄ‚ (Ã®ncÄƒ nu a trecut prin ficat); DirectÄƒ=CONJUGATÄ‚ (procesatÄƒ de ficat); PREHEPATIC (â†‘BI): multe hematii sparte=MULTÄ‚ VOPSEA neprocesatÄƒ; HEPATIC (â†‘ambele): ficatul BOLNAV nu proceseazÄƒ bine=se adunÄƒ ambele; POSTHEPATIC/ColestazÄƒ (â†‘BD): ficatul proceseazÄƒ DAR canalul e BLOCAT=se Ã®ntoarce vopseaua gata procesatÄƒ"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale glicemiei È™i criteriile de diagnostic pentru DZ?",
        "back": "VN: 60-110 mg/dL\n\nGlicemie bazalÄƒ modificatÄƒ: 110-125 mg/dL\nDIABET ZAHARAT: â‰¥126 mg/dL\n\nValori critice:\n- <40 mg/dL (copii, femei) = hipoglicemie severÄƒ\n- <50 mg/dL (bÄƒrbaÈ›i)\n- >400 mg/dL = hiperglicemie severÄƒ",
        "mnemonic": "GLICEMIA - TERMOMETRUL zahÄƒrului: Normal 60-110 (È›ine minte: ora 6-11 dimineaÈ›a=normal); PREDIABET 110-125 (zona galbenÄƒ de avertizare); DIABET â‰¥126 (126=1 an + 26 litere alfabet=diagnosticat!); PERICOL jos: <40-50 (ca temperatura corporalÄƒ scÄƒzutÄƒ=rÄƒu!); PERICOL sus: >400 (de 4x normal=crizÄƒ hiperglicemicÄƒ)"
      },
      {
        "front": "Care sunt cauzele hiperglicemiei È™i hipoglicemiei?",
        "back": "HIPERGLICEMIE:\n- DZ, boala Cushing, acromegalie\n- Feocromocitom, pancreatitÄƒ\n- Stres (IMA, AVC)\n- Medicamente: cafeinÄƒ, diuretice, estrogeni\n\nHIPOGLICEMIE:\n- Insulinom, tumori extrapancreatice\n- Boala Addison, hipopituitarism\n- Supradozaj insulinÄƒ\n- MalabsorbÈ›ie, necrozÄƒ hepaticÄƒ",
        "mnemonic": "GLICEMIA - ca BANII Ã®n cont: HIPERGLICEMIE (prea mulÈ›i bani): DZ (nu poÈ›i cheltui glucoza), Cushing/Stres (hormonii de stres=economisire forÈ›atÄƒ), Feocromocitom (adrenalinÄƒ=panicÄƒ=scoÈ›i rezervele), Acromegalie (GH creÈ™te tot); HIPOGLICEMIE (cont gol): Insulinom (cheltuieÈ™ti prea mult), Addison (lipsÄƒ cortizol=nu economiseÈ™ti), SupradozÄƒ insulinÄƒ (cheltuialÄƒ forÈ›atÄƒ), Ficat mort (nu mai ai rezerve de glicogen)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale trigliceridelor È™i colesterolului?",
        "back": "TRIGLICERIDE:\n- VN: <200 mg/dL\n- La limitÄƒ: 200-400 mg/dL\n- Patologic: >1000 mg/dL\n\nCOLESTEROL TOTAL:\n- VN: <200 mg/dL\n- La limitÄƒ: 200-240 mg/dL\n- Crescut: >240 mg/dL\n- AlertÄƒ: >300 mg/dL",
        "mnemonic": "LIPIDE SERICE - regula DOI SUTE (200): TG È™i COL ambele trebuie <200 (numÄƒr magic!); TG: 200-400=borderline, >1000=PERICOL pancreatitÄƒ!; COL: 200-240=borderline, >240=crescut, >300=ALERTÄ‚; ImagineazÄƒ-È›i 200 ca un ZID: sub zid=sigur, pe zid=atenÈ›ie, peste zid=pericol; TG sunt mai periculoase (pot ajunge la 1000!)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale transaminazelor (TGP/TGO) È™i semnificaÈ›ia lor?",
        "back": "TGP (ALAT): VN 5-55 UI/L\n- SpecificÄƒ pentru FICAT\n- CrescutÄƒ Ã®n: hepatite, cirozÄƒ, steatozÄƒ\n\nTGO (ASAT): VN 5-40 UI/L\n- Ãn ficat È™i MIOCARD\n- CrescutÄƒ Ã®n: IMA (6h, max 36h), hepatite, distrofii musculare\n\nÃn cirozÄƒ: TGO > TGP (inversie raport)\nÃn hepatitÄƒ: TGP > TGO",
        "mnemonic": "TRANSAMINAZE - ALT vs AST: ALT (TGP)=LEVER (ficat Ã®n englezÄƒ) = DOAR FICAT, VN 5-55; AST (TGO)=AÈ˜A È˜I inima! = ficat + MIOCARD, VN 5-40; Ãn HEPATITÄ‚ acutÄƒ: ALT > AST (ficatul È›ipÄƒ tare!); Ãn CIROZÄ‚: AST > AST (ficatul cicatrizat=inversare, ratio DeRitis >1); AST creÈ™te Ã®n IMA la 6h, max 36h (inima plÃ¢nge prin AST!)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale È™i semnificaÈ›ia analizelor LCR?",
        "back": "PROTEINE: 10-30 mg/dL\n- Crescute Ã®n inflamaÈ›ii SNC\n- Acute: â†‘albumine, Cronice: â†‘globuline\n\nGLUCOZÄ‚: 55-70 mg/dL\n- ScÄƒzutÄƒ Ã®n meningite acute (meningococ, TBC)\n- CrescutÄƒ Ã®n tumori, encefalite\n\nCLORURI: 7,2-7,5 g/L\n- ScÄƒzute Ã®n meningitÄƒ TBC (<5 g/L) È™i non-TBC (6,5 g/L)",
        "mnemonic": "LCR - lichidul SPECIAL al creierului: PROTEINE 10-30 mg/dL (dacÄƒ cresc=INFLAMAÈšIE: acuteâ†‘albumine, croniceâ†‘globuline); GLUCOZÄ‚ 55-70 mg/dL (BACTERIILE MÄ‚NÃ‚NCÄ‚ glucoza! Ã®n meningitÄƒ bacterianÄƒ SCADE dramatic); CLORURI 7,2-7,5 g/L (SCAD Ã®n meningitÄƒ, TBC le scade cel mai mult <5!); RegulÄƒ: Ã®n MENINGITÄ‚ totul SCADE (glucozÄƒ, cloruri) pentru cÄƒ bacteriile consumÄƒ È™i inflamaÈ›ia blocheazÄƒ"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale proteinuriei È™i clasificarea?",
        "back": "VN: <150 mg/24h (considerate absente)\n\nCLASIFICARE dupÄƒ cantitate:\n- UÈ™oare: <1 g/24h (efort, febrÄƒ)\n- Medii: 1-3 g/24h (PNA, GNC)\n- Severe: >3,5 g/24h (sd nefrotic, GNA)\n\nDupÄƒ selectivitate:\n- SelectivÄƒ: doar albumine\n- NeselectivÄƒ: toate proteinele",
        "mnemonic": "PROTEINURIA - cÃ¢nd rinichiul PIERDE proteine: Normal <150 mg/24h (practic 0); Ca GÄ‚URI Ã®n filtru: MICI <1g (doar efort/febrÄƒ=gÄƒuri temporare), MEDII 1-3g (pielonefritÄƒ/GNC=gÄƒuri moderate), MARI >3,5g (sd NEFROTIC=gaurÄƒ imensÄƒ!); SELECTIVÄ‚=filtru cu ochiuri mici (doar albumina micÄƒ trece), NESELECTIVÄ‚=filtru rupt (trec toate proteinele); 3,5g e pragul NEFROTIC (memoreazÄƒ: 3 virgulÄƒ 5 = NEFROTIC)"
      },
      {
        "front": "Care sunt semnificaÈ›iile patologice ale electroforezei proteinelor?",
        "back": "ALBUMINA scade Ã®n: malnutriÈ›ie, sd nefrotic, neoplazii\n\nÎ±1 (antitripsinÄƒ): creÈ™te Ã®n inflamaÈ›ii, scade Ã®n emfizem\n\nÎ±2 (macroglobulinÄƒ): creÈ™te Ã®n inf, RAA, sd nefrotic\n\nÎ² (transferinÄƒ, C3, C4): creÈ™te Ã®n anemie feriprivÄƒ, scade Ã®n boli autoimune\n\nÎ³: creÈ™te Ã®n cirozÄƒ, hepatitÄƒ; scade Ã®n sd nefrotic, limfoproliferÄƒri",
        "mnemonic": "ELECTROFOREZA PATOLOGICÄ‚ - fiecare fracÈ›iune are POVESTEA ei: ALBUMINA=HRANA corpului (scade cÃ¢nd nu mÄƒnÃ¢nci/pierzi/consumi: malnutriÈ›ie, nefrotic, cancer); Î±1=ANTITRIPSINA protectoare (creÈ™te Ã®n inflamaÈ›ie/luptÄƒ, scade Ã®n EMFIZEM=plÄƒmÃ¢n neprotejat!); Î±2=MACROGLOBULINA mare (creÈ™te Ã®n inflamaÈ›ie, RAA, nefrotic); Î²=conÈ›ine TRANSFERINA (fierul) È™i COMPLEMENTUL (C3,C4) - creÈ™te Ã®n anemie feriprivÄƒ (cautÄƒ Fe), scade Ã®n autoimune (se consumÄƒ); Î³=ANTICORPII (cresc Ã®n infecÈ›ii cronice/cirozÄƒ=punte Î²-Î³, scad Ã®n nefrotic/imunodeficienÈ›e)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale acidului uric È™i cauzele hiperuricemiei?",
        "back": "VALORI NORMALE:\n- BÄƒrbaÈ›i: <7 mg/dL (420 Î¼mol/L)\n- Femei: <5,7 mg/dL (340 Î¼mol/L)\n\nHIPERURICEMIE - Cauze:\n\nHIPERPRODUCÈšIE:\n- GutÄƒ primarÄƒ\n- Boli mieloproliferative, limfoame\n- Chimioterapie (sindrom de lizÄƒ tumoralÄƒ)\n- Dieta bogatÄƒ Ã®n purine\n\nSCÄ‚DEREA EXCREÈšIEI:\n- InsuficienÈ›Äƒ renalÄƒ cronicÄƒ\n- Diuretice tiazidice\n- AcidozÄƒ lacticÄƒ, cetoacidozÄƒ\n\nCOMPLICATII: GutÄƒ, litiazÄƒ uricÄƒ, nefrospatie uricÄƒ",
        "mnemonic": "ACIDUL URIC = GUNOIUL purinelor: VN: BÄƒrbaÈ›i<7, Femei<5.7 mg/dL; HIPERURICEMIE din 2 motive: HIPERPRODUCÈšIE (GUTÄ‚ primarÄƒ, Boli mielo/limfoproliferative, Chimioterapie=SINDROM de LIZÄ‚ TUMORALÄ‚!, DietÄƒ bogatÄƒ Ã®n purine) sau SCÄ‚DEREA EXCREÈšIEI (IRC=rinichii nu eliminÄƒ, Diuretice TIAZIDICE, AcidozÄƒ lacticÄƒ/cetoacidozÄƒ); COMPLICAÈšII: GUTÄ‚ (artritÄƒ acutÄƒ monoarticularÄƒ=haluce!), LITIAZÄ‚ URICÄ‚ (calculi), Nefropatie uricÄƒ; Regula: Acid uric MARE+articulaÈ›ie dureroasÄƒ=GUTÄ‚!"
      },
      {
        "front": "Ce este guta È™i care sunt caracteristicile artritei gutoase?",
        "back": "GUTA = boalÄƒ metabolicÄƒ prin depunerea cristalelor de urat monosodic\n\nARTRITA GUTOASÄ‚ ACUTÄ‚:\n- MonoartritÄƒ acutÄƒ, durere intensÄƒ\n- Localizare: haluce (podagra), genunchi, gleznÄƒ\n- Debut nocturn, brusc\n- ArticultaÈ›ie roÈ™ie, caldÄƒ, tumefiat\n\nGUTA CRONICÄ‚:\n- Tofi gutoÈ™i (depozite subcutanate)\n- ArtritÄƒ cronicÄƒ deformantÄƒ\n- Nefropatie uricÄƒ\n\nDIAGNOSTIC:\n- Acid uric seric crescut (poate fi normal Ã®n crizÄƒ!)\n- Lichid sinovial: cristale de urat (birefringenÈ›Äƒ negativÄƒ)\n\nTRATAMENT:\n- CrizÄƒ: ColchicinÄƒ, AINS, corticosteroizi\n- Profilaxie: Alopurinol (inhibÄƒ xantin-oxidaza)",
        "mnemonic": "GUTA = cristale de URAT Ã®n articulaÈ›ii: ARTRITA ACUTÄ‚: MONOARTICULARÄ‚, durere INTENSÄ‚, debut NOCTURN BRUSC, articultaÈ›ie ROÈ˜IE/CALDÄ‚/TUMEFIAT, localizare clasicÄƒ=HALUCE (PODAGRA=primul atac 50%!), genunchi, gleznÄƒ; GUTA CRONICÄ‚: TOFI gutoÈ™i (noduli pe urechi, coate, degete), ArtritÄƒ deformantÄƒ, Nefropatie; DIAGNOSTIC: Acid uric sericâ†‘ (dar poate fi NORMAL Ã®n crizÄƒ acutÄƒ!), GOLD STANDARD=cristale de URAT Ã®n lichid sinovial (birefringenÈ›Äƒ NEGATIVÄ‚=galben paralel); TRATAMENT crizÄƒ: ColchicinÄƒ/AINS/Corticosteroizi; PROFILAXIE: ALOPURINOL (inhibÄƒ xantin-oxidaza)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale amoniacului È™i semnificaÈ›ia hiperamoniemiei?",
        "back": "VALORI DE REFERINÈšÄ‚:\n- 10-50 Î¼mol/L (17-85 Î¼g/dL)\n\nHIPERAMONIEMIE - Cauze:\n\nHEPATICE:\n- CirozÄƒ hepaticÄƒ\n- InsuficienÈ›Äƒ hepaticÄƒ acutÄƒ/fulminantÄƒ\n- Come hepatice\n- HepatitÄƒ severÄƒ\n\nEXTRAHEPATICE:\n- Anomalii congenitale ale ciclului ureei\n- InfecÈ›ii urinare cu Proteus (produce ureazÄƒ)\n- Hemoragii digestive (sÃ¢nge Ã®n intestinâ†’bacteriiâ†’NH3)\n\nCLINIC:\n- Encefalopatie hepaticÄƒ\n- Confuzie, dezorientare\n- Flapping tremor (asterixis)\n- ComÄƒ",
        "mnemonic": "AMONIACUL = TOXINA creierului: VN: 10-50 Î¼mol/L; HIPERAMONIEMIE din: CAUZE HEPATICE (CirozÄƒ, InsuficienÈ›Äƒ hepaticÄƒ, Come hepatice)=ficatul NU converteÈ™te NHâ‚ƒâ†’uree; CAUZE EXTRAHEPTICE: Defecte ciclului UREEI (congenitale, copii!), ITU cu Proteus (face ureazÄƒâ†’NHâ‚ƒ), Hemoragii digestive (sÃ¢ngeâ†’bacterii intestinaleâ†’NHâ‚ƒ); CLINIC: ENCEFALOPATIE HEPATICÄ‚ (NHâ‚ƒ trece bariera HE), Confuzieâ†’Dezorientareâ†’ASTERIXIS (flapping tremor)â†’COMÄ‚; Regula: Pacient cirotic confuz=mÄƒsoarÄƒ AMONIACUL!; TRATAMENT: LactulozÄƒ (eliminÄƒ NHâ‚ƒ Ã®n scaun), RifaximinÄƒ"
      },
      {
        "front": "Care sunt metodele Hamburger È™i Addis pentru examenul sedimentului urinar?",
        "back": "METODA HAMBURGER (debit minutat):\n- Recoltare urinÄƒ 3h dimineaÈ›a\n- ExprimÄƒ eliminarea pe MINUT\n\nVALORI NORMALE:\n- Hematii: 1-1000/min (mediu 100)\n- Leucocite: 0-2000/min (mediu 500)\n- Cilindri: 0-7/min\n\nMETODA ADDIS (24h):\n- Recoltare urinÄƒ 24h\n- ExprimÄƒ eliminarea pe 24 ORE\n\nVALORI NORMALE:\n- Hematii: 0-1.000.000/24h (mediu 60.000)\n- Leucocite: 30.000-1.800.000/24h (mediu 320.000)\n- Cilindri: 0-4.000/24h (mediu 1.000)\n\nUTILITATE: Detectarea microhematuriei È™i micropiuriei",
        "mnemonic": "METODE CANTITATIVE pentru sediment: HAMBURGER (3h dimineaÈ›a, debit pe MINUT): Hematii 1-1000/min, Leucocite 0-2000/min, Cilindri 0-7/min; ADDIS (24h, eliminare totalÄƒ pe ZI): Hematii 0-1 milion/24h, Leucocite 30k-1.8 mil/24h, Cilindri 0-4000/24h; UTILITATE: DetecteazÄƒ MICRO-hematurie È™i MICRO-piurie (cÃ¢nd sedimentul obiÈ™nuit e normal dar suspicionezi patologie renalÄƒ); Regula: Hamburger=rapid/orientativ (3h), Addis=complet/cantitativ (24h)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale clearance-ului creatininei?",
        "back": "CLEARANCE CREATININÄ‚ = cel mai util marker al funcÈ›iei renale (RFG)\n\nVALORI NORMALE:\n- BÄƒrbaÈ›i: 97-137 mL/min/1.73mÂ²\n- Femei: 88-128 mL/min/1.73mÂ²\n\nFORMULA Cockcroft-Gault:\nClCr = [(140 - vÃ¢rsta) Ã— greutate(kg)] / [72 Ã— creatininÄƒ sericÄƒ(mg/dL)]\nÃ— 0.85 pentru femei\n\nINTERPRETARE:\n- >90: funcÈ›ie normalÄƒ\n- 60-89: IRC stadiu 2\n- 30-59: IRC stadiu 3\n- 15-29: IRC stadiu 4\n- <15: IRC stadiu 5 (dializÄƒ)\n\nSCÄ‚DERE: insuficienÈ›Äƒ renalÄƒ\nCREÈ˜TERE: sarcinÄƒ, sindrom nefrotic (fals)",
        "mnemonic": "CLEARANCE CREATININÄ‚ = RFG (rata filtrÄƒrii glomerulare): VN: B=97-137, F=88-128 mL/min/1.73mÂ²; FORMULA COCKCROFT-GAULT: [(140-VÃ‚RSTA)Ã—Greutate]/[72Ã—CreatininÄƒ], Ã—0.85 la femei; STADIALIZARE IRC: >90=NORMAL, 60-89=stadiu 2, 30-59=stadiu 3 (moderat), 15-29=stadiu 4 (sever), <15=stadiu 5 (DIALIZÄ‚!); SCADE Ã®n: IRC (orice cauzÄƒ), IRA; CREÈ˜TE fals Ã®n: SarcinÄƒ (volumâ†‘), Sindrom nefrotic; Regula: ClCr<60 persistent=IRC, <15=pregÄƒteÈ™te dializa!"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale sodiului È™i cauzele variaÈ›iilor?",
        "back": "VALORI NORMALE:\n- Ser: 135-145 mEq/L (mmol/L)\n- UrinÄƒ: 40-220 mEq/24h\n\nHIPONATREMIE (<135 mEq/L):\n- Cu hipovolemie: vÄƒrsÄƒturi, diaree, diuretice, insuficienÈ›Äƒ suprarenalÄƒ\n- Cu euvolemie: SIADH, hipotiroidism\n- Cu hipervolemie: ICC, cirozÄƒ, sindrom nefrotic\n\nHIPERNATREMIE (>145 mEq/L):\n- Pierderi de apÄƒ: febrÄƒ, diaree, diabet insipid\n- Aport crescut Na: soluÈ›ii hipertone\n- Hiperaldosteronism\n\nSIMPTOME:\n- Hiponatremie: cefalee, greaÈ›Äƒ, confuzie, convulsii, comÄƒ\n- Hipernatremie: sete, iritabilitate, letargie, convulsii",
        "mnemonic": "SODIUL = ION EXTRACELULAR principal (Na=135-145): HIPONATREMIE (<135): 3 tipuri dupÄƒ volum: HIPOVOLEMIC (pierzi Na+apÄƒ: vÄƒrsÄƒturi, diaree, diuretice), EUVOLEMIC (dilui Na: SIADH=retenÈ›ie apÄƒ), HIPERVOLEMIC (reÈ›ii apÄƒ>Na: ICC, cirozÄƒ, nefrotic); HIPERNATREMIE (>145): Pierzi APÄ‚ (febrÄƒ, diabet insipid, deshidratare) sau cÃ¢È™tigi NA (perfuzii hipertone, hiperaldosteronism); SIMPTOME NEUROLOGICE: Na scÄƒzut=creierul se umflÄƒ (edem), Na crescut=creierul se usucÄƒ; CORECÈšIE LENTÄ‚! (risc demielinizare pontinÄƒ centralÄƒ)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale potasiului È™i cauzele variaÈ›iilor?",
        "back": "VALORI NORMALE:\n- Ser: 3,5-5,0 mEq/L (mmol/L)\n- UrinÄƒ: 25-125 mEq/24h\n\nHIPOKALIEMIE (<3,5 mEq/L):\n- Pierderi GI: vÄƒrsÄƒturi, diaree, laxative\n- Pierderi renale: diuretice, hiperaldosteronism\n- RedistribuÈ›ie: alcalozÄƒ, insulinÄƒ\n- Aport scÄƒzut\n\nHIPERKALIEMIE (>5,0 mEq/L):\n- IRA, IRC\n- Hipoaldosteronism, boala Addison\n- Diuretice economisitoare de K\n- HemolizÄƒ, rabdomiolizÄƒ, crush\n- AcidozÄƒ (K iese din celule)\n\nECG:\n- Hipo: unde U, ST deprimat, aritmii\n- Hiper: unde T ascuÈ›ite, QRS larg, FV!",
        "mnemonic": "POTASIUL = ION INTRACELULAR principal (K=3,5-5,0): HIPOKALIEMIE (<3,5): Pierzi (vÄƒrsÄƒturi/diaree/diuretice de ansÄƒ/hiperaldosteronism) sau K intrÄƒ Ã®n celule (alcalozÄƒ/insulinÄƒ); ECG: unde U, aritmii; HIPERKALIEMIE (>5,0): Nu elimini (IRA/IRC), K iese din celule (acidozÄƒ, hemolizÄƒ, rabdomiolizÄƒ, crush), diuretice economisitoare K, Addison; ECG: T ASCUÈšIT ca un cortâ†’QRS LATâ†’FIBRILAÈšIE=URGENÈšÄ‚!; Regula: K ridicat=PERICOL IMEDIAT (opreÈ™te inima), K scÄƒzut=aritmii; K>6,5=URGENÈšÄ‚!"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale calciului È™i cauzele variaÈ›iilor?",
        "back": "VALORI NORMALE:\n- Calciu total: 8,5-10,5 mg/dL (2,1-2,6 mmol/L)\n- Calciu ionic: 4,5-5,5 mg/dL (1,1-1,4 mmol/L)\n\nHIPOCALCEMIE (<8,5 mg/dL):\n- Hipoparatiroidism (postchirurgical)\n- Deficit vitamina D\n- IRC (nu activeazÄƒ vit D)\n- PancreatitÄƒ acutÄƒ\n- Hipoalbuminemie (Ca totalâ†“, ionic normal!)\n\nHIPERCALCEMIE (>10,5 mg/dL):\n- Hiperparatiroidism primar\n- MalignitÄƒÈ›i (metastaze osoase, PTHrP)\n- IntoxicaÈ›ie vitamina D\n- SarcoidozÄƒ\n\nSIMPTOME:\n- Hipo: tetanie, Chvostek, Trousseau, convulsii\n- Hiper: poliurie, constipaÈ›ie, confuzie, calcificÄƒri",
        "mnemonic": "CALCIUL (Ca=8,5-10,5 total, 4,5-5,5 ionic): HIPOCALCEMIE: PTHâ†“ (paratiroidectomie), Vit Dâ†“ (deficit/IRC), PancreatitÄƒ (saponificare), Hipoalbuminemie (Ca totalâ†“ dar ionic OK!); SEMNE: TETANIE (spasm carpopedal), CHVOSTEK (percuÈ›ie facialâ†’contracÈ›ie), TROUSSEAU (manÈ™etÄƒâ†’mÃ¢nÄƒ de mamoÈ™); HIPERCALCEMIE: PTHâ†‘ (adenom paratiroidÄƒ), CANCER (metastaze osoase, PTHrP), Vit Dâ†‘, SarcoidozÄƒ; SIMPTOME: Stones (calculi), Bones (dureri), Groans (constipaÈ›ie), Moans (psihice); Regula: CaÃ—P constant!"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale magneziului È™i cauzele variaÈ›iilor?",
        "back": "VALORI NORMALE:\n- Ser: 1,5-2,5 mg/dL (0,7-1,0 mmol/L)\n\nHIPOMAGNEZEMIE (<1,5 mg/dL):\n- MalabsorbÈ›ie, diaree cronicÄƒ\n- Alcoolism cronic\n- Diuretice de ansÄƒ, tiazide\n- Aminoglicozide, ciclosporinÄƒ\n- Diabetul zaharat\n- Hiperaldosteronism\n\nHIPERMAGNEZEMIE (>2,5 mg/dL):\n- IRC (nu eliminÄƒ)\n- Antiacide cu Mg (exces)\n- Laxative cu Mg\n- Hipotiroidism\n- Boala Addison\n\nSIMPTOME:\n- Hipo: similar hipocalcemiei (tetanie, aritmii) + hipokaliemie refractarÄƒ\n- Hiper: slÄƒbiciune muscularÄƒ, hipotensiune, bradicardie, stop cardiac",
        "mnemonic": "MAGNEZIUL (Mg=1,5-2,5): HIPOMAGNEZEMIE: Alcoolism (cea mai frecventÄƒ!), MalabsorbÈ›ie/Diaree, Diuretice (ansÄƒ/tiazide), Aminoglicozide, DZ; IMPORTANT: HipoMg cauzeazÄƒ HipoK È™i HipoCa REFRACTARE (nu se corecteazÄƒ pÃ¢nÄƒ nu corectezi Mg!); HIPERMAGNEZEMIE: IRC (nu eliminÄƒ), Antiacide/Laxative cu Mg Ã®n exces; SIMPTOME hiper: Mg e RELAXANT muscular naturalâ†’slÄƒbiciune, hipotensiune, bradicardie, la niveluri foarte mari=STOP CARDIAC; Regula: CorecteazÄƒ Mg ÃNAINTE de K È™i Ca!"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale clorului È™i cauzele variaÈ›iilor?",
        "back": "VALORI NORMALE:\n- Ser: 98-106 mEq/L (mmol/L)\n- UrinÄƒ: 110-250 mEq/24h\n\nHIPOCLOREMIE (<98 mEq/L):\n- VÄƒrsÄƒturi (pierdere HCl gastric)\n- AspiraÈ›ie nazogastricÄƒ\n- AlcalozÄƒ metabolicÄƒ\n- Diuretice\n- SIADH\n\nHIPERCLOREMIE (>106 mEq/L):\n- Diaree (pierdere bicarbonat)\n- AcidozÄƒ tubularÄƒ renalÄƒ\n- Perfuzii NaCl Ã®n exces\n- Hiperparatiroidism\n- Diabet insipid\n\nRELAÈšII:\n- Cl urmeazÄƒ Na Ã®n majoritatea cazurilor\n- Cl invers proporÈ›ional cu HCO3-\n- AcidozÄƒ hipercloremicÄƒ = gap anionic normal",
        "mnemonic": "CLORUL (Cl=98-106) = ANIONUL EXTRACELULAR principal: HIPOCLOREMIE: VÄ‚RSÄ‚TURI (pierzi HCl gastricâ†’alcalozÄƒ metabolicÄƒ hipocloremicÄƒ), AspiraÈ›ie NG, Diuretice; HIPERCLOREMIE: DIAREE (pierzi HCO3-â†’acidozÄƒ hipercloremicÄƒ), ATR (acidozÄƒ tubularÄƒ renalÄƒ), Perfuzii NaCl Ã®n exces; REGULA DE AUR: Cl e OGLINDA bicarbonatului (cÃ¢nd HCO3-â†“, Clâ†‘ È™i invers); Cl urmeazÄƒ Na de obicei; ACIDOZÄ‚ cu Gap Anionic NORMAL = HIPERCLOREMICÄ‚ (HCl exces sau HCO3- pierdut)"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale fosforului È™i cauzele variaÈ›iilor?",
        "back": "VALORI NORMALE:\n- Ser: 2,5-4,5 mg/dL (0,8-1,5 mmol/L)\n- Mai mare la copii (creÈ™tere osoasÄƒ)\n\nHIPOFOSFATEMIE (<2,5 mg/dL):\n- MalabsorbÈ›ie, deficit vitamina D\n- Hiperparatiroidism (PTHâ†‘ eliminÄƒ P)\n- Alcoolism, realimentare (sindrom de realimentare!)\n- Antiacide cu Al/Mg (leagÄƒ P)\n- AlcalozÄƒ respiratorie\n\nHIPERFOSFATEMIE (>4,5 mg/dL):\n- IRC (nu eliminÄƒ) - cea mai frecventÄƒ!\n- Hipoparatiroidism\n- RabdomiolizÄƒ, sindrom de lizÄƒ tumoralÄƒ\n- Exces vitamina D\n\nCOMPLICATII:\n- Hipo: slÄƒbiciune muscularÄƒ, hemolizÄƒ, osteomalacie\n- Hiper: calcificÄƒri metastatice (CaÃ—P>70), prurit",
        "mnemonic": "FOSFORUL (P=2,5-4,5): HIPOFOSFATEMIE: MalabsorbÈ›ie/Deficit Vit D, HIPERPARATIROIDISM (PTH eliminÄƒ P), Alcoolism, SINDROMUL de REALIMENTARE (foarte important!), Antiacide (Al/Mg leagÄƒ P Ã®n intestin); HIPERFOSFATEMIE: IRC (#1 cauzÄƒ, nu eliminÄƒ), Hipoparatiroidism, RabdomiolizÄƒ/LizÄƒ tumoralÄƒ (elibereazÄƒ P din celule), Exces Vit D; REGULA: Ca È™i P sunt INVERS proporÈ›ionale (cÃ¢nd Pâ†‘, Caâ†“ È™i invers); Produsul CaÃ—P>70=CALCIFICÄ‚RI METASTATICE Ã®n È›esuturi moi; IRC: Pâ†‘â†’Caâ†“â†’PTHâ†‘â†’osteodistrofie renalÄƒ"
      },
      {
        "front": "Care sunt valorile normale ale bicarbonatului È™i interpretarea Ã®n dezechilibrele acido-bazice?",
        "back": "VALORI NORMALE:\n- HCO3-: 22-26 mEq/L (mmol/L)\n- pH: 7,35-7,45\n- pCO2: 35-45 mmHg\n\nINTERPRETARE:\nHCO3- <22 + pH <7,35 = ACIDOZÄ‚ METABOLICÄ‚\n- Cauze cu GAPâ†‘: cetoacidozÄƒ, acidozÄƒ lacticÄƒ, toxice (MUDPILES)\n- Cauze cu GAP normal: diaree, ATR, acetazolamidÄƒ\n\nHCO3- >26 + pH >7,45 = ALCALOZÄ‚ METABOLICÄ‚\n- Cauze: vÄƒrsÄƒturi, diuretice, hiperaldosteronism\n\nCOMPENSÄ‚RI (reguli):\n- AcidozÄƒ metabolicÄƒ: pCO2 = 1,5 Ã— HCO3- + 8 (Â±2)\n- AlcalozÄƒ metabolicÄƒ: pCO2 creÈ™te cu 0,7 pentru fiecare mEq HCO3-\n\nGAP ANIONIC: Na - (Cl + HCO3-) = 8-12 normal",
        "mnemonic": "BICARBONATUL (HCO3-=22-26) = BAZA metabolicÄƒ: HCO3-â†“ + pHâ†“ = ACIDOZÄ‚ METABOLICÄ‚ (pierdere baze sau cÃ¢È™tig acizi); HCO3-â†‘ + pHâ†‘ = ALCALOZÄ‚ METABOLICÄ‚ (cÃ¢È™tig baze sau pierdere acizi); GAP ANIONIC = Na-(Cl+HCO3-): Normal 8-12; GAPâ†‘ = acizi Ã®n plus (MUDPILES: Metanol, Uremia, DKA, Propilenglicol, INH/Fe, Lactat, Etilenglicol, SalicilaÈ›i); GAP normal (hipercloremic) = pierdere HCO3- (diaree) sau cÃ¢È™tig Cl; COMPENSARE: AcidozÄƒ metabolicÄƒâ†’plÄƒmÃ¢nii HIPERVENTILEAZÄ‚ (scad CO2); AlcalozÄƒ metabolicÄƒâ†’plÄƒmÃ¢nii HIPOventileazÄƒ"
      }
    ]
  }
]
